\documentclass[12pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[titletoc,page]{appendix}
\renewcommand{\appendixname}{Appendix}
\renewcommand{\appendixpagename}{Appendix}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathabx}
 
\usepackage{url}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}


\title{Focus Stack} 
\author{Ondřej Byrtus} 
\renewcommand{\vec}[1]{\mathbf{#1}}
\begin{document}
\pagenumbering{gobble}
%\maketitle

\begin{titlepage}
	\raggedright
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{FAV_logo_jvsW.png}\\[8ex]
    \centering
    \vfill
    {\Huge \bfseries  Vizualizace algoritmu K-means }\\[4ex] 
	{\Large  Ondřej Byrtus}\\[4ex] 
	{\large \today}
    \vfill
    \vfill
    \vfill
\end{titlepage}


\clearpage  
\tableofcontents
\clearpage 


\pagenumbering{arabic}

\clearpage 


\section{Zadání}
Jak již vyplývá z názvu práce - zadáním této semestrální práce bylo vytvořit aplikaci vizualizující průběh algoritmu K-means.
\clearpage  

\section{Algoritmus K-means}
Algoritmus K-means je algoritmem řešícím problém nalezení středů shluků, centroid;, $\vec{\mu}$ takových, že minimalizují sumu rozptylů(druhou mocninu vzdálenosti vzorků od centroidu) uvnitř shluků. Nicméně výslední centroidy jsou obecně pouze lokálním optimem řešení úlohy.
Jedná se o iterační algoritmus učení bez učitele.  Formálně lze zapsat jeho cenovou funkci 
J, rovnost \ref{eq:J}, jako přiřazení $c^{(i)}$ vzorků $x^{(i)}$ k centroidům $\vec{\mu}_c(i)$ a jejich umístění v příznakovém prostoru.
\begin{equation} \label{eq:J}
J(c^{(1)}, c^{(2)}, \ldots c^{(m)},\vec{\mu}_1, \vec{\mu}_2, \ldots \vec{\mu}_K)= \frac{1}{m}\sum\limits_{i=1}^{m}||\vec{x}^{(i)}-\vec{\mu}_c(i)||^2
\end{equation}

\subsection{Postup}
Vstupem algoritmu je množina příznakových vektorů $x$, $K$ počet hledaných centroidů a jejich počáteční pozice v prostoru příznaků.
V prvním kroku jsou vytvořeny shluky - vzorky jsou přiřazeny k nejbližšímu z centroidů (rovnost \ref{eq:step1}).
\begin{equation} \label{eq:step1}
c^{(i)} = \min_{1 \ldots K}||\vec{x}^{(i)}-\vec{\mu}_k(i)||^2
\end{equation}
důsledkem tohoto kroku je minimalizace cenové funkce vzhledem k indexu $c^{(i)}$ datového vzorku.
Tento krok úzce souvisí s tzv. Voroného diagramem (obr. \ref{fig:step12} vlevo) - indexy $c^{(i)}$ odpovídají příslušnosti k jednotlivým buňkám diagramu. \par
V druhém kroku jsou centroidy přesunuty(rovnost \ref{eq:step2}, obr. \ref{fig:step12} vpravo) dle shluků vytvořených v předchozím kroku,
v případě základního algoritmu se jedná o průměrnou hodnotu vektoru příznaků v daném shluku.
\begin{equation} \label{eq:step2}
\vec{\mu}_k = \frac{1}{\sum\limits_{i=1}^{m}[c^{(i)} = k]}\sum\limits_{\substack{i=1 \\ c^{(i)} = k}}^{m}\vec{x}^{(i)}
\end{equation}
\begin{figure}[H]
	\centering
   	 \includegraphics[width=0.8\textwidth]{step12.png}
	\caption{Kroky algoritmu: vlevo je zobrazen první krok spolu s Voroného diagramem, vpravo pak krok druhý}
	\label{fig:step12}
\end{figure}
\subsection{Výběr centroidů, počtu shluků a konvergence}
Výběr počáteční pozice centroidů je klíčový pro konvergenci algoritmu -
při špatné volbě algoritmus konverguje pomalu a naopak při dobrém 
výběrů může konvergovat dokonce k optimu globálnímu.
Jednou z možností inicializace centroidů je volba pozic náhodně 
zvolených vzorků. \par
Při nízkém počtu shluků $K$ je také možné spustit algoritmu s několika (50 až 1000) různými náhodnými inicializacemi a výběrem té s nejlepším výsledkem. \par
Manuální volba počtu shluků je tradiční a v praxi často používaná možnosti.
Automaticky lze zvolit počet shluků pomocí metody lokte - počet je
zvolen v "zalomení"(lokti) závislosti cenové funkce na počtu shluků(obr. \ref{fig:loket}).

\begin{figure}[H]
	\centering
   	 \includegraphics[width=0.8\textwidth]{loket.png}
	\caption{Metoda lokte: vlevo závislost s loktem, vpravo pak bez něj}
	\label{fig:loket}
\end{figure}

\section{Uživatelská příručka}
Tato kapitola se věnuje užívání aplikace, obrázek \ref{fig:gui} zachycuje GUI aplikace a není-li uvedeno jinak bude použit při popisu.
\begin{figure}[H]
	\centering
   	 \includegraphics[width=0.8\textwidth]{aplikace.png}
	\caption{GUI aplikace}
	\label{fig:gui}
\end{figure}
\subsection{Vstup a interakce}
Položka "Vstup" v pravé části sdružuje možnosti náhodného generování vstupních dat - každé z tlačítek náhodně vygeneruje a přidá množství bodů odpovídající popisku tlačítka. Na rozdíl od volby počtu clusterů(taktéž pod položkou Vstup), lze vrcholy přidávat i v průběhu algoritmu. \par
V pravé části se pak nachází možnosti interakce se zobrazovaným vstupem. První tlačítko, od shora, přepíná zobrazení Voroného diagramu. Další skupina tlačítek pak přepíná mezi módy interakce myší, v tomto pořadí - zobrazení informací o vrcholu, přidání nového vrcholu na pozici kurzoru a drag\&drop přesun vrcholů. Podobně jako přidávání náhodných vrcholů, i zde je možná interakce v průběhu algoritmu.
\subsection{Postup algoritmem}
Položka "Algoritmus", nacházející se v dolní části pravého sloupce, kontroluje a zobrazuje postup algoritmem. Nepřekvapivě, zvýrazněná odrážka kroku signalizuje jaký krok algoritmu bude následovat. Stisknutím tlačítka "další", nacházející se v dolní levé části, se výše provede zvýrazněný krok. Napravo od tlačítka "další" se nachází tlačítka pro restartování algoritmu a resetování algoritmu včetně zahození aktuálního vstupu. \par
Nad položkou "Algoritmus" je zobrazována aktuální chyba (hodnota cenové funkce $J$), její změna oproti poslednímu kroku a její vývoj (obrázek \ref{fig:chyba}). 
\begin{figure}[H]
	\centering
   	 \includegraphics[width=0.4\textwidth]{error.png}
   	 \includegraphics[width=0.4\textwidth]{graf.png}
	\caption{GUI v průběhu algoritmu, pozn.: délka sloupce grafu chyby není proporcionální k hodnotě chyby - "nepodstatná" část sloupce grafu je oříznuta}
	\label{fig:chyba}
\end{figure}
\subsection{Technologie, požadavky}
Aplikace je napsána v prostředí .NET, vyžaduje tudíž .NET Framework verze 4.5 a nebo novější. Dále závisí na knihovně System.Windows.Interactivity.dll, dále na NuGet balíčcích Mvvm Light a CommonServiceLocator, reference na výše zmíněné závislosti jsou součástí projektu.
\section{Závěr}
Na závěr mohu prohlásit, že úspěšně podařilo implementovat interaktivní aplikaci vizualizující algoritmus K-means v plné funkcionalitě, stejně tak, jako získat praktické znalosti problému shlukování.

\clearpage
\section{Zdroje}
přednášky předmětu KIV/SU

\end{document}


